\chapter{Strategia prowadzenia prac}
\label{strategia_prac}

W tym rozdziale opisujemy metodologię prac nad poszczególnymi częściami projektu. Każda z nich była rozwijana
innym sposobem z powodu dużych rozbieżności specyfiki konkretnych problemów -- zupełnie inaczej pracuje się
nad semi-formalną specyfikacją języka programowania niż nad aplikacją użytkową, więc podjęliśmy decyzję o
rozdzieleniu tych części i poprowadzeniu ich jako osobne, mniejsze projekty wewnątrz pracy inżynierskiej.

\section{Specyfikacja języka \ViuAct}

Tworzenie specyfikacji języka odbywało się w modelu kaskadowo-prototypowym i
przeplatało się z implementacją prototypu kompilatora.

\subsection{Określenie wymagań}

Przed rozpoczęciem specyfikowania poszczególnych konstrukcji językowych należało
podjąć decyzję co w języku powinno się znaleźć, a co nie powinno zostać włączone
do specyfikacji. Pragmatyczne podejście pozwoliło ograniczyć do minimum liczbę
potrzebnych elementów języka -- zrezygnowano między innymi z umieszczenia pętli
w języku ponieważ można je zastąpić rekurencyjnymi wywołaniami w pozycji
ogonowej (\emph{recursive tail calls}).

\subsection{Specyfikacja konkretnej konstrukcji języka}

Każda konstrukcja językowa była najpierw projektowana, następnie dokumentowana i
omawiana (żeby wychwycić oczywiste błędy ,,grube'' na wczesnym etapie prac).
Potem proces specyfikacji zostawał zawieszony do momentu wytworzenia w
kompilatorze prototypu implementacji danej konstrukcji, lub odrzucenia jej jako
niewykonalnej w zakładanym czasie lub zakresie funkcjonalności. Na tym etapie
specyfikacja była ,,luźna'' i półformalna.

Wynik prac prototypowych (sukces bądź porażka) decydował o tym czy prace
specyfikacyjne były prowadzone dalej. Jeśli konstrukcja okazywała się możliwa
do zaimplementowania jej specyfikacja była formalizowana oraz przygotowywana
była jej dokumentacja (obejmująca m.in. przykłady użycia). Po tym etapie
specyfikacja była już w pełni formalna.

\section{Kompilator języka \ViuAct}

Prace nad kompilatorem języka \ViuAct\ były prowadzone w identyczny sposób jak
prace nad Viua~VM. Jest to połączenie strategii prototypowania i iteracji, które
spawdza się przy projekcie rozwijanym w stylu \emph{one-man show}, czyli tam
gdzie za cały projekt odpowiada jeden programista. Jest to częsta sytuacja w
przypadku projektów Free Software i na takim modelu wytwarzania był oparty
sposób wytworzenia kompilatora języka \ViuAct.

\subsection{Określenie wymagań}

Przed rozpoczęciem prac nad kompilatorem języka \ViuAct\ należało określić
wymagania jakie powinien spełnić. Z uwagi na krótki czas trwania projektu lista
wymagań musiała być krótka. Zaowocowało to rezygnacją z funkcjonalności
podnoszących \emph{quality of life} programisty korzystającego z
kompilatora, np. dokładnego raportowania błędów. Wymagania, które finalnie
zostały zaakceptowane są opisane w rozdziale \ref{viuact_zal_wymagania} na
stronie \pageref{viuact_zal_wymagania}.

\subsection{,,Swobodna'' strategia}

Strategia nie zakładała planowania znanych z Agile sprintów, przypisywania zadań
do konkretnych terminów, czy tworzenia złożonych \emph{workflow}. Jedynym planem
była lista zadań, które musiały być zrealizowane aby projekt został z sukcesem
ukończony i powiązanie ich w relacje \emph{zależy-od}, gdzie jeśli zadanie A
\emph{zależy-od} zadania B, to zadanie B musi być ukończone przed zadaniem A.
W wyniku takich powiązań powstało drzewo, które określało kolejność w jakiej
poszczególne zadania musiały być wykonywane.

Takie względnie ,,swobodne'' podejście do spraw planowania i formalnego
zarządzania projektem pozwoliło na drastyczne zminimalizowanie biurokratycznego
narzutu na projekt i umożliwiło przeznaczenie większej ilości czasu na prace
programistyczne bądź przygotowywanie dokumentacji.

\subsection{Narzędzia wspierające wybraną strategię}

Zadania w tej części projektu były śledzone za pomocą narzędzia
\texttt{issue}\footnote{Kod źródłowy dostępny jest pod adresem
\url{https://github.com/marekjm/issue}. Narzędzie to jest również krótko opisane
w dodatku \ref{issue_tracking_tool} na stronie \pageref{issue_tracking_tool}.},
które jest również wykorzystywane przez jednego z członków zespołu (Marka
Mareckiego) do śledzenia zadań w pracy zawodowej oraz jego projektach
Free~Software i bezpośrednio wspiera opisane powyżej ,,swobodne'' podejście do
zarządzania zadaniami w projekcie.

Prace implementacyjne przeplatały się z pracami nad specyfikacją w celu
weryfikowania na bieżąco co jest możliwe do wykonania w zamierzonym czasie w
całości, co tylko w części, a co nie jest możliwe do wykonania przy zakładanych
zasobach czasowo-ludzkich.

\subsection{Testowanie}

Zestaw prostych programów testowych. Test sprawdza czy program się kompiluje i czy po uruchomieniu daje
spodziewane wyniki. Jest to strategia zaadaptowana z projektu Viua VM, gdzie jest z powodzeniem
wykorzystywana.

\section{Program ViuaChat}

Mini-SCRUM.

\subsection{Testowanie}

Jak wygląda testowanie czatu.
