\subsection{Arytmetyka (Viua VM)}
\label{viua_vm_ops_arithmetic_vm}

Arytmetyka implementowana przez Viua VM, niezależna od fizycznej platformy, na
której maszyna wirtualna jest uruchomiona. Arytmetyka o zachowaniu zależnym od
fizycznej platformy jest opisana w rozdziale \ref{viua_vm_ops_arithmetic_cpu} na
stronie \pageref{viua_vm_ops_arithmetic_cpu}. Arytmetyka o zachowaniu
niezależnym od fizycznej platformy jest mniej wydajna (,,wolniesza''), ale
zapewnia przewidywalność, stabliność, i weryfikację wyników operacji (wykrywanie
błędów).

Operandami w instrukcjach arytmetycznych implementowanych przez VM są ciągi
bitów, których konstruktory są opisane w rozdziale \ref{viua_vm_ops_bit_ops} na
stronie \pageref{viua_vm_ops_bit_ops}.

\subsubsection{\texttt{wrapincrement}}

Modulo inkrementacja ze znakiem.

\subsubsection{\texttt{wrapdecrement}}

Modulo dekrementacja ze znakiem.

\subsubsection{\texttt{wrapadd}}

Modulo dodawanie ze znakiem.

\subsubsection{\texttt{wrapsub}}

Modulo odejmowanie ze znakiem.

\subsubsection{\texttt{wrapmul}}

Modulo mnożenie ze znakiem.

\subsubsection{\texttt{wrapdiv}}

Modulo dzielenie ze znakiem.

\subsubsection{\texttt{checkedsincrement}}

Sprawdzana inkrementacja ze znakiem.

\subsubsection{\texttt{checkedsdecrement}}
\subsubsection{\texttt{checkedsadd}}
\subsubsection{\texttt{checkedssub}}
\subsubsection{\texttt{checkedsmul}}
\subsubsection{\texttt{checkedsdiv}}

\subsubsection{\texttt{saturatingsincrement}}

Nasycająca inkrementacja ze znakiem.

\subsubsection{\texttt{saturatingsdecrement}}
\subsubsection{\texttt{saturatingsadd}}
\subsubsection{\texttt{saturatingssub}}
\subsubsection{\texttt{saturatingsmul}}
\subsubsection{\texttt{saturatingsdiv}}
