\section{Implementacja ViuaChat}
 Poniżej przedstawiono zadania, jakie realizowano w ramach kolejnych
 sprintów. Część z nich odnosi się do pierwotnych wymagań (w tym
 \textit{user stories}, zaś niektóre zostały sformułowane w trakcie samej
 realizacji, pod wpływem pierwotnych potrzeb.

\input{przebieg/chat/sprint1}

\input{przebieg/chat/sprint2}

\input{przebieg/chat/sprint3}

\input{przebieg/chat/sprint4}

\input{przebieg/chat/sprint5}

\input{przebieg/chat/sprint6}

\input{przebieg/chat/sprint7}

\section{Wyzwania i niepowodzenia}
W trakcie realizacji projektu nie wszystko przebiegło po myśli
zespołu. Przede wszystkim, wiele do życzenia pozostawiała prędkość kompilacji,
znacznie spadająca wraz z przyrastającym kodem źródłowym. Co ciekawe, w początkowej
fazie prac, za źródło problemów uważano implementację kompilatora ViuAct w języku Python.
Ustępuje on wydajnością programom opracowanym w językach takich jak C, czy też OCaml. Ku
zaskoczeniu studentów, wraz z kolejnymi linijkami kodu, widocznemu wydłużeniu
ulegała faza asemblacji, za którą odpowiadał asembler maszyny wirtualnej ViuaVM.
Wreszcie, w końcowych wersjach serwera ViuaChat, asemblacja była do 5 razy
bardziej czasochłonna od kompilacji. Niestety, poprawianie wydajności asemblera
pozostawało poza zakresem projektu, a wydłużony czas asemblacji musiał
zostać zaakceptowany.

Niee udało się również zrealizować kompilatora języka ViuAct w
docelowym języku programowania, jakim miał zostać OCaml. Przeciwnikiem okazał się tu
harmonogram, zdecydowanie zbyt napięty, by pozwolić na przepisanie prototypu.
Pierwsze tygodnie prac nad systemem ViuaChat dodatkowo ujawniły niezgodności 
pomiędzy zakładanymi rezultatami kompilacji a jej faktycznymi wynikami. Ich ujawnienie
nie byłoby możliwe, gdyby nie zastosowanie teoretycznych konstrukcji składniowych
do zaimplementowania realnych programów o wartości użytkowej. Wobec tego, nie chcąc
ryzykować dalszych problemów, pozostano przy dalszym rozwoju ,,pythonowego'' prototypu.
